\likechapter{Висновки по роботі та перспективи подальших досліджень}

Накопичення знань людством відбувається у різних формах вже багато століть. Неможливо заперечити, що найбільш популярний до сьогоднішнього дня носієм інформації є папір. Але паперові документи мають велику кількість недоліків, як то: порівняно великий фізичний об'єм та вагу при відносно малому об'ємі інформації, що можна вмістити, недовговічність, мала швидкість обробки інформації тощо. 

На зміну паперовим прийшли електронні носії інформації, але проблема конвертування старих наробок до електронного формату залишилася в більшості відкритою.

У даній атестаційній роботі розв'язувалася задача розробки системи автоматизованого оцифровування музичної нотації. У роботі отримані такі результати.

Проведено дослідження існуючих підходів до вирішення задачі розробки системи автоматизованого оцифровування музичної нотації. Проведений аналіз алгоритмів попередньої обробки зображення та алгоритмів класифікації музичних об'єктів на нотному листі з виділенням їх недоліків. Був запропонований стійкий алгоритм видалення смужок нотного стану з зображення та алгоритм класифікації музичних об'єктів обробленому зображенні.

За аналізом отриманих результатів роботи програмного продукту можна зробити висновок, що обрані алгоритми дозволили досягти виконання поставлених цілей з достатньо великою степінню точності. Результати роботи можуть бути покращені при використанні більш складних евристичних алгоритмів вибору та збільшенні вибірки k-NN класифікатора.

Подальшими дослідженнями за даною темою можуть стати:
\begin{itemize}
	\item створення комплексної системи аналізу двовимірних граматик для точного оперування позиціями та семантикою музичних символів і збереження аналізу для подальшої обробки у зовнішніх програмних продуктах;
	\item комбінування різних способів видалення смужок нотного стану для зменшення фрагментації об'єктів та комбінування різних методів роботи з роз'єднаними об'єктами;
	\item побудова ширшої системи розпізнавання символів, що включатиме декілька типів класифікаторів.
\end{itemize}